\chapter{Introduzione}

\nt{Quest'attività, essendo pesante e impegnativa, richiede 2-3 lezioni (da un'ora) per essere svolta
(volendo si può pensare a una quarta lezione per approfondire meglio).}

\section{Livello di scuola, classe e indirizzo}

\qs{}{A chi è rivolta questa attività?}

\sol{A studenti e studentesse del quarto/quinto anno di una scuola secondaria di secondo grado
di un indirizzo \textbf{scientifico}\footnote{Liceo Scientifico Op. 
Scienze Applicate}.}

\qs{}{Può essere adattata/rivolta a studenti e studentesse di diverse età e indirizzi?}

\sol{Quest'attività può essere somministrata a studenti e studentesse al quinto anno di superiori
senza alcuna modifica. Può, altresì, essere eseguita da studenti di età 
inferiore con alcune correzioni (che indicherò nel documento).}

\qs{}{In quale specifica disciplina scolastica si colloca l'attività?}

\sol{Quest'attività ha carattere \evidence{principalmente informatico} trattando un argomento
prevalentemente computazionale (la ricorsione). Tuttavia si può inquadrare quest'unità didattica
in un contesto più ampio trattando anche Haskell che, come linguaggio puramente funzionale,
si può associare a un ambito \evidence{matematico} e \evidence{logico}. Il ragionamento ricorsivo ha anche un'utilità
trasversale dato che aiuta a comprendere in maniera più profonda alcuni problemi e la
loro scomposizione in sottoproblemi, aiutando a sviluppare \evidence{soft-skill} e problem solving.}

\pagebreak

\section{Motivazioni e finalità}

\qs{}{Perché si è scelta proprio quest'attività?}

\sol{L'attività nasce dalla necessità di insegnare ai ragazzi e alle ragazze
delle superiori il concetto di \newfancyglitter{programma ricorsivo}. Spesso quest'argomento 
viene trattato in modo superficiale o non viene trattato proprio, ma è utile avere 
un \newfancyglitter{modello mentale} di ricorsione per poter vedere i problemi sotto un'altra luce.
Infatti lo scopo di questa unità didattica non è solamente quello di insegnare 
un argomento, ma punta a mostrare \newfancyglitter{soluzioni alternative} ad alcuni problemi.
}

\begin{itemize}
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Scrivere codice in modo elegante:} quando si insegna
    a programmare, almeno all'inizio, viene trascurato il fatto che il codice debba essere
    letto e capito da altre persone per cui ci si focalizza più sull'aspetto "\fancyglitter{funziona}" rispetto
    alla "\fancyglitter{veste grafica}". Questo può anche portare a errori di programmazione dato che si avranno
    difficoltà a leggere anche i propri programmi. Il presente documento non si vuole semplicemente
    limitare a insegnare il concetto, molto utile, della ricorsione, ma vuole anche far fronte al
    problema dello "\fancyglitter{spaghetti code}" (programmi mal strutturati) fornendo una valida alternativa.
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Pensiero computazionale e algoritmico:} una caratteristica fondamentale
    nella società odierna è il saper far fronte a problemi spesso imprevisti. Non c'è solo un modo per
    risolvere un quesito e le soluzioni possono essere \fancyglitter{molteplici}. Infatti, per alcuni problemi, può
    risultare ostico usare un approccio iterativo per cui è preferibile utilizzare la \fancyglitter{ricorsione}.
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Codice efficiente:} nella parte avanza di quest'unità didattica viene
    portato un esempio di struttura dati che si presta a un'efficiente rappresentazione ricorsiva, ossia
    gli alberi (e in particolare gli alberi binari di ricerca). Questo per combattere lo stigma
    relativo al fatto che i programmi ricorsivi, oltre a essere più difficili da scrivere rispetto ai programmi iterativi, siano 
    sempre inefficienti rispetto a eventuali controparti che utilizzano un approccio "classico".
\end{itemize}

\section{Prerequisiti}

Verranno dati per scontati i seguenti prerequisiti in quanto fondamentali per la comprensione dell'unità didattica.

\begin{itemize}
    \item [$\Rightarrow$] Utilizzo di base del computer;
    \item [$\Rightarrow$] Concetto di algoritmo;
    \item [$\Rightarrow$] Concetto di variabile;
    \item [$\Rightarrow$] Tipi di variabili (Int, Float, etc.);
    \item [$\Rightarrow$] Logica booleana;
    \item [$\Rightarrow$] Propensione al ragionamento astratto.
\end{itemize}
\paragraph{}

\nt{È propedeutica la conoscenza di Haskell che verrà comunque ripreso, sviluppato e approfondito nel corso dell'unità didattica.}

\pagebreak

\section{Contenuti}

I contenuti che presentano un asterisco blu (\textcolor{blue}{*}) sono
adatti anche a studenti e studentesse di altri indirizzi o di età inferiore. I contenuti che presentano un asterisco rosso (\textcolor{red}{*}) sono
opzionali per via della maggiore difficoltà, ma se gli alunni reagiscono bene al resto dell'attività
si potrebbero considerare come "bonus".

\begin{itemize}
    \item [$\Rightarrow$] \textcolor{blue}{*} \textbf{Ricorsione:} il cuore di quest'attività è insegnare la ricorsione e il
    ragionamento ricorsivo, aiutando a riconoscere quando esso sia preferibile a un ragionamento iterativo;
    \item [$\Rightarrow$] \textcolor{blue}{*} \textbf{Funzioni:} ci si occuperà sia di funzioni in generale (principalmente per fare pratica con Haskell)
    che di funzioni ricorsive;
    \item [$\Rightarrow$] \textcolor{blue}{*} \textbf{Tipi di Haskell:} Num, Int, Float, String;
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Inferenza di tipo:} mostrare come in Haskell si deve essere precisi con i tipi e di come ciò sia un aiuto alla programmazione;
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Funzioni a più argomenti:} come si possono usare funzioni che richiedono più di un parametro in Haskell (curryficate);
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Funzioni con guardie:} una rappresentazione per casi alternativa all'utilizzo di "\texttt{IF}" che risulta molto utile
    anche nella definizione di funzioni ricorsive;
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Liste:} usate come "scusa" per introdurre il pattern matching;
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Pattern matching:} come il pattern matching delle liste sia utile per definire funzioni ricorsive;
    \item [$\Rightarrow$] \textcolor{red}{*} \textbf{Funzioni anonime:} funzioni che usano lambda expression o funzioni parzialmente applicate;
    \item [$\Rightarrow$] \textcolor{red}{*} \textbf{Alberi:} visione di un albero con l'utilizzo della ricorsione.
\end{itemize}

\paragraph{Le attività in cui è strutturata l'unità:}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Introduzione teorica:} si introdurranno i concetti fondamentali di quest'attività, a partire dalla ricorsione
    (supportandosi con esempi presi dall'esperienza comune e dal mondo dell'arte). Verrà posto l'accento 
    sulla divisione in "passo base" e "passo induttivo" (fondamentale per evitare programmi che non funzionano o che non terminano). 
    In questa parte si inizierà anche a esplorare
    il mondo di Haskell con la sua sintassi e i comandi di GHCI, il suo interprete, discutendo un esempio noto,
    ossia la successione di Fibonacci;
    \item \textbf{Attività ludica:} sarà proposta un'attività, inizialmente unplugged, utilizzando un oggetto, magari non molto comune, ma che
    la maggior parte delle persone ha presente nel proprio immaginario, ossia le Matrioske (o bambole russe). Le matrioske hanno
    una natura intrinsecamente ricorsiva contenendo al loro interno una copia identica, ma di dimensioni minori (infatti la matrioska più interna è la più piccola).
    Nella fase successiva dell'attivita, tramite un programma Haskell (hs) fornito nell'apposita sezione, sarà possibile vedere in modo esplicito la ricorsività trattata nella fase unplugged;
    \item \textbf{Programmazione:} l'attività finale di quest'unità consisterà nel definire semplici funzioni in Haskell (di cui è presente, per l'insegnante, una soluzione) per testare
    quanto imparato nelle due parti precedenti. Ciò comprende anche un'eventuale parte avanzata che può essere liberamente modificata e adattata dall'insegnante a seconda delle proprie esigenze.
\end{itemize}
\pagebreak
\section{Traguardi e obiettivi}

\subsection{Obiettivi di apprendimento}

\nt{I seguenti obiettivi di apprendimento sono stati scritti usando la tassonomia
di Bloom rivisitata.}


\begin{center}
    \begin{tabular}{ || C{3cm} | >{\columncolor{RedPastel}}p{8.3cm} ||}
    \hline\hline
        \rowcolor{lightgray}
    \textbf{Tassonomia} & \textbf{Obiettivi}\\ \hline
    \rowcolor{RedPastel}
        \textbf{CREATE} & Lo/La studente/ssa, al termine dell'attività, 
        sarà in grado di \textbf{sviluppare} semplici programmi ricorsivi in Haskell. \\\hline

        \rowcolor{OrangePastel}
        \textbf{EVALUATE} & Lo/La studente/ssa, al termine dell'attività,
        saprà \textbf{valutare} la convenienza di un approccio ricorsivo rispetto a un 
        approccio iterativo.\\\hline

        \rowcolor{BrownPastel}
        \textbf{ANALYZE} &  Lo/La studente/ssa, al termine dell'attività,
        comprenderà i concetti di passo base e passo induttivo/ricorsivo e 
        saprà \textbf{simulare} l'esecuzione di programmi che usano esplicitamente
        la ricorsione.\\\hline

        \rowcolor{GreenPastel}
        \textbf{APPLY} & Lo/La studente/ssa, al termine dell'attività,
        riuscirà a \textbf{usare} in modo efficace la ricorsione per risolvere
        problemi. \\\hline

        \rowcolor{BluePastel}
        \textbf{UNDERSTAND} &  Lo/La studente/ssa, al termine dell'attività,
        saprà \textbf{identificare}, \textbf{classificare} e \textbf{descrivere} programmi ricorsivi. \\\hline

        \rowcolor{PurplePastel}
        \textbf{REMEMBER} &  Lo/La studente/ssa, al termine dell'attività,
        \textbf{ricorderà} le componenti fondamentali di un programma ricorsivo 
        (passo base e passo induttivo).\\\hline

    \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\subsection{Indicazioni nazionali}

\paragraph{Traguardi:}

\begin{itemize}
    \item Comprendere i principali
    fondamenti teorici delle scienze dell’informazione;
    \item Acquisire la padronanza di strumenti
    dell’informatica, utilizzare tali strumenti per la soluzione di problemi significativi in generale;
    \item L'uso di strumenti e la creazione di applicazioni deve essere accompagnata non solo da una
    conoscenza adeguata delle funzioni e della sintassi, ma da un sistematico collegamento con i
    concetti teorici ad essi sottostanti;
    \item l rapporto fra teoria e pratica va mantenuto
    su di un piano paritario e i due aspetti vanno strettamente integrati evitando sviluppi paralleli
    incompatibili con i limiti del tempo a disposizione.
\end{itemize}

\paragraph{Obiettivi specifici:}

\begin{itemize}
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Ambito algoritmico:}  implementazione di un linguaggio di programmazione, metodologie di programmazione;
    \item [$\Rightarrow$] \textbf{Ambito calcolo numerico e simulazioni:} semplici simulazioni.
\end{itemize}

\paragraph{Fonte:} \href{https://www.istruzione.it/alternanza/allegati/NORMATIVA%20ASL/INDICAZIONI%20NAZIONALI%20PER%20I%20LICEI.pdf}{\texttt{INDICAZIONI NAZIONALI}}

\pagebreak

\section{Materiali e strumenti necessari}

\paragraph{Materiale fisico:}

\begin{itemize}
    \item [$\Rightarrow$] Matrioske (bambole russe);
    \item [$\Rightarrow$] Adesivi (in alternativa si possono utilizzare dei pezzi di carta e del nastro adesivo);
    \item [$\Rightarrow$] Fogli di carta;
    \item [$\Rightarrow$] Penne;
    \item [$\Rightarrow$] Lavagna multimediale;
    \item [$\Rightarrow$] Computers.
\end{itemize}

\paragraph{Materiale software:}

\begin{itemize}
    \item [$\Rightarrow$] GHCI (interprete per Haskell);
    \item [$\Rightarrow$] Editor di testo o IDE (Integrated Development Enviroment);
    \item [$\Rightarrow$] Terminale o Powershell.
\end{itemize}

\nt{GHCI può essere reperito al seguente link: \texttt{\href{https://www.haskell.org/downloads/}{https://www.haskell.org/downloads/}}.
Si raccomanda di utilizzarlo su un computer con Linux, anche se rimane comunque installabile su Windows.
Come Editor/IDE si possono usare:
\begin{itemize}
    \item [$\Rightarrow$] Gedit, Nano, Vim: installati di default sulla maggior parte delle distro linux;
    \item [$\Rightarrow$] Notepad: per chi decide di utilizzare Windows;
    \item [$\Rightarrow$] Notepad++;
    \item [$\Rightarrow$] VsCode: \href{https://code.visualstudio.com/download}{\texttt{https://code.visualstudio.com/download}} o su linux
    si può utilizare il proprio package manager (apt, pacman, yay, etc.). Es. \texttt{sudo apt install code};
    \item [$\Rightarrow$] IntelliJ: \href{https://www.jetbrains.com/toolbox-app/}{https://www.jetbrains.com/toolbox-app/}. Dopo aver installato il toolbox
    si può installare la versione community di IntelliJ (più che sufficiente).
\end{itemize}
}

\section{Linguaggio}

\paragraph{Linguaggio scelto:} \evidence{Haskell}.

\qs{}{Perché si è scelto questo linguaggio?}

\sol{Haskell è ideale per insegnare il concetto della ricorsione perchè:
\begin{itemize}
    \item [$\Rightarrow$] ha una sintassi compatta (a differenza di C, Java, etc.): questa non distrae gli studenti e 
    le studentesse dal concetto che si vuole insegnare;
    \item [$\Rightarrow$] la sua natura puramente funzionale rende quasi impossibile la codifica
    di programmi che non siano ricorsivi (si possono scrivere con le funzioni di libreria, ma in realtà si sta usando implicitamente la ricorsione);
    \item [$\Rightarrow$] è strongly-typed, il ché può sembrare faticoso inizialmente, ma è molto utile dato che costringe gli alunni e le alunne a utilizzare i tipi in modo corretto (rispetto ad altri linguaggi che supportano operazioni "sporche" come il cast);
    \item [$\Rightarrow$] migliora la propria abilità nel programmare e nello scrivere codice in generale, spingendo a cercare soluzioni innovative e favorendo
    una visione dei problemi complessi come entità composte da più problemi semplici.
\end{itemize}
}